**国家知识产权局**（英语：，[缩写为](../Page/缩写.md "wikilink")），是[国家市场监督管理总局管理的](../Page/国家市场监督管理总局.md "wikilink")[国家局](../Page/国务院部委管理的国家局.md "wikilink")，主管[专利](../Page/专利.md "wikilink")、[商标工作和统筹协调涉外](../Page/商标.md "wikilink")[知识产权事宜](../Page/知识产权.md "wikilink")
\[1\]。

国家知识产权局主要负责保护知识产权工作，推动知识产权保护体系建设，负责商标、专利、原产地地理标志的注册登记和行政裁决，指导商标、专利执法工作等工作\[2\]。

## 沿革

1978年3月，[中共中央主席](../Page/中共中央主席.md "wikilink")、[国务院总理](../Page/国务院总理.md "wikilink")[华国锋指示](../Page/华国锋.md "wikilink")，“国家科委要把专利工作统一管起来”。明确中国即将开展的专利工作，归口[国家科委管理](../Page/国家科委.md "wikilink")，具体由国家科委成果局承办，局长[宋永林是刚刚从中国计量科学研究院调到](../Page/宋永林.md "wikilink")[驻日本大使馆的科技参赞](../Page/中国驻日本大使列表.md "wikilink")，由国家科委副主任[武衡分管](../Page/武衡.md "wikilink")。

1980年1月14日，国务院以国发\[1980\]10号文批转国家科委《关于我国建立专利制度的请示报告》。根据批示，同日，国家科委组建了**中华人民共和国专利局**，国家科委副主任武衡兼任局长。中国专利局由国家科委代管\[3\]。1980年5月中国专利局搬到[王府井的和平宾馆开始独立办公](../Page/王府井.md "wikilink")。国家科委外事局副局长[黄坤益出任专利局第二任局长兼](../Page/黄坤益.md "wikilink")[分党组书记](../Page/党组.md "wikilink")（1982年5月-1987年9月）。1984年3月12日，[第六届全国人大常委会第四次会议通过了](../Page/第六届全国人大常委会.md "wikilink")《中华人民共和国专利法》。

1994年3月14日，根据[第八届全国人民代表大会第一次会议批准的国务院机构改革方案和](../Page/第八届全国人民代表大会.md "wikilink")《关于国务院机构设置的通知》（国发〔1993〕25号），中华人民共和国专利局改为[国务院直属事业单位](../Page/国务院直属事业单位.md "wikilink")，经国务院授权，继续承担全国专利工作的政府行政管理职能\[4\]。

1998年，因应[国务院机构改革](../Page/国务院机构改革.md "wikilink")，调整组建国家知识产权局，作为[国务院直属机构](../Page/国务院直属机构.md "wikilink")\[5\]。中国专利局改为国家知识产权局直属事业单位，更名为国家知识产权局专利局。国家知识产权局专利局下设办公室、人事教育部、审查业务管理部、自动化部、党委、初审及流程管理部、机械发明审查部、电学发明审查部、通信发明审查部、医药生物发明审查部、化学发明审查部、光电技术发明审查部、材料工程发明审查部、实用新型审查部、外观设计审查部、专利文献部。

同时，中国专利局专利复审委员会更名为国家知识产权局专利局专利复审委员会，2001年更名为国家知识产权局专利复审委员会，仍为知识产权局专利局直属事业单位。2003年底，经批准，专利复审委员会成为具有独立法人资格的国家知识产权局直属事业单位。国家知识产权局专利复审委员会下设办公室、党委（纪委）办公室、人事教育处、审查业务协调处、研究处、质量保障处、信息化处、立案及流程管理处、机械申诉一处、机械申诉二处、交通装备申诉处、电学申诉一处、电学申诉二处、信息技术应用申诉处、通信申诉一处、通信申诉二处、移动通信技术申诉处、医药生物申诉一处、医药生物申诉二处、化学申诉一处、化学申诉二处、光电技术申诉一处、光电技术申诉二处、材料工程申诉一处、材料工程申诉二处、实用新型申诉处、外观设计申诉一处、外观设计申诉二处、外观设计申诉三处、行政诉讼一处、行政诉讼二处。

2018年3月17日[第十三届全国人民代表大会第一次会议通过](../Page/第十三届全国人民代表大会第一次会议.md "wikilink")《第十三届全国人民代表大会第一次会议关于国务院机构改革方案的决定》，批准《国务院机构改革方案》。方案规定：“重新组建国家知识产权局。将国家知识产权局的职责、[国家工商行政管理总局的商标管理职责](../Page/国家工商行政管理总局.md "wikilink")、[国家质量监督检验检疫总局的原产地地理标志管理职责整合](../Page/国家质量监督检验检疫总局.md "wikilink")，重新组建国家知识产权局，由[国家市场监督管理总局管理](../Page/国家市场监督管理总局.md "wikilink")。”\[6\]\[7\]\[8\]同时，原属知识产权局的商标、专利执法职责交由市场监管综合执法队伍承担\[9\]。

## 职责

根据《》，国家知识产权局承担下列职责：

## 机构设置

根据《》，国家知识产权局内设机构为副司局级，国家知识产权局设置下列机构：

### 内设机构

### 直属事业单位

### 直属企业单位

  - [知识产权出版社](../Page/知识产权出版社.md "wikilink")
  - [中国专利技术开发公司](../Page/中国专利技术开发公司.md "wikilink")（专利局管理）

### 主管社会团体

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [国家知识产权局官方网站](http://www.cnipa.gov.cn/)

## 参见

  - [中华人民共和国国家市场监督管理总局](../Page/中华人民共和国国家市场监督管理总局.md "wikilink")
  - [中华人民共和国国家版权局](../Page/中华人民共和国国家版权局.md "wikilink")
  - [中央军委装备发展部国防知识产权局](../Page/中央军委装备发展部国防知识产权局.md "wikilink")

{{-}}

[Category:国家市场监管总局管理的国家局](../Category/国家市场监管总局管理的国家局.md "wikilink")
[国家知识产权局](../Category/国家知识产权局.md "wikilink")
[China](../Category/知识产权相关政府机构.md "wikilink")
[Category:1980年建立政府机构](../Category/1980年建立政府机构.md "wikilink")
[2018](../Category/已撤销的副部级国务院直属机构.md "wikilink")

1.  <http://www.sipo.gov.cn/sipo/gk/zzjg/jgjs/gzjjs/200109/t20010911_69035.htm>

2.
3.

4.  [国务院办公厅关于印发中华人民共和国专利局机构编制方案的通知](http://www.gov.cn/zhengce/content/2010-11/15/content_7873.htm)

5.

6.

7.

8.

9.